\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}
\begin{document}
	Es gibt zwei Arten von Vektoren 
	\begin{enumerate}
		\item[-] skalare Größen wie z.B. Temperatur
		\item[-] vektorielle Größen wie z.B. Kraft
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (1,2);
		\coordinate (B) at (2,4);
		\begin{axis}[
		ticks=none,
		domain=0:10,
		xmin=0, xmax=5,
		ymin=0, ymax=5,
		samples=10,
		axis y line=center,
		axis x line=middle,
		xticklabels= ,
		yticklabels=
		]
		\end{axis}
		
		\draw [fill=black] (A) circle (0.5pt) node [left] {$§$};
		\draw [fill=black] (B) circle (0.5pt) node [left] {$B$};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Ebene $ \mathbb{R}^2 = \{(x,y) \; | \; x,y \in \mathbb{R} \}$ \\
	Raum $ \mathbb{R}^3 = \{(x,y,z) \; | \; x,y,z \in \mathbb{R} \}$
	
	\subsection{Definition des Vektors} \label{def1.1}
	Seine $ P,Q \text{Punkte }\in \mathbb{R}^2 \text{ oder } \mathbb{R}^3 $. Eine gerichtete Strecke ist ein geordnetes Paar ($P,Q$). \\
	Wegen $ (P,Q) \neq (Q,P) $ wird eine Richtung angedeutet. $ (Q,P) $ zeigt in die umgekehrte Richtung.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (1,2);
		\coordinate (B) at (2,4);
		\coordinate (C) at (2,2);
		\coordinate (D) at (3,4);
		\begin{axis}[
		ticks=none,
		domain=0:10,
		xmin=0, xmax=5,
		ymin=0, ymax=5,
		samples=10,
		axis y line=center,
		axis x line=middle,
		xticklabels= ,
		yticklabels=
		]
		\end{axis}
		
		
		\draw [fill=black] (A) circle (0.5pt) node [left] {$P$};
		\draw [fill=black] (B) circle (0.5pt) node [left] {$Q$};
		\draw [fill=black] (C) circle (0.5pt) node [left] {$P'$};
		\draw [fill=black] (D) circle (0.5pt) node [left] {$Q'$};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B);
		\draw [-latex, black, thick] (C) -- (D);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Zwei gleiche Strecken $ (P,Q), (P',Q')  $ heißen gleich ($ (P,Q) \sim (P',Q') $), wenn sich durch Parallelverschiebung ineinander untergehen. \\
	Die Menge der zu $ (P,Q) $ parallelen Strecken heißt \textbf{ein Vektor}.
	\begin{equation*}
	\vec{PQ} = \{(P',Q') \; | \; (P',Q') \sim (P,Q)\}
	\end{equation*}
	(Äquivalenzklasse von $ (P,Q) $). \\
	\noindent
	Jeder Vektor hat einen Repräsentanten, dessen Anfangspunkt der Nullpunkt ist:
	\[ P = (p_1, p_2), \quad Q = (q_1, q_2) \]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (2,2);
		\coordinate (B) at (2,4);
		\coordinate (C) at (0,0);
		\coordinate (D) at (0, 2);
		
		\begin{axis}[
		ticks=none,
		domain=0:10,
		xmin=0, xmax=5,
		ymin=0, ymax=5,
		samples=10,
		axis y line=center,
		axis x line=middle,
		xticklabels= ,
		yticklabels=
		]
		\end{axis}
		
		
		\draw [fill=black] (A) circle (0.5pt) node [left] {$P$};
		\draw [fill=black] (B) circle (0.5pt) node [left] {$Q$};
		\draw [fill=black] (C) circle (0.5pt) node [left] {0};
		\draw [fill=black] (D) circle (0.5pt) node [left] {$ (q_1 - p_1, q_2 -p_1) $};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B);
		\draw [-latex, blue, very thick] (C) -- (D);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	D.h. $ (P,Q) \sim ((0,0), (q_1 - p_1, q_2 - p_2)) $
	
	\subsection{Satz (Identifikation von Vektoren)} \label{satz1.2} Seien $ P = (p_1, p_2), \; Q = (q_1, q_2), \; P' = (p_1', p_2'), \; Q' = (q_1', q_2') $. Dann gilt:
	\[ (P,Q) \sim (P', Q') = (q_1 - p_1, q_2 - p_2) = (q_1' - p_1', q_2' - p_2') \]
	Der Nullpunkt kann weggelassen werden. D.h. Vektoren können mit Zahlenpaaren identifiziert werden. \\
	\textbf{Vorteil: }Mit Zahlenpaaren kann leichter gerechnet werden, als wie mit gerichteten Strecken.
	
	\subsection{Definition (Rechenregeln für Vektoren)} \label{def.1.3} Seien $ P = (p_1, p_2), \; Q=(q_1, q_2) $ Vektoren in der Ebene und sei $ \lambda \in \mathbb{R} $. 
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	P + Q &:= (p_1 + q_1, p_2 + q_2) \hspace*{10pt} (\text{komponentenweise Addition})\\
	\lambda \cdot P &:= (\lambda \cdot p_1, \lambda \cdot p_2)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Genauso mit einer Komponente mehr wie z.B. in $ \mathbb{R}^3 $
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (2,2.5);
		\coordinate (B) at (3.5,4);
		\coordinate (C) at (5,1.5);
		\coordinate (D) at (4.5,3);
		
		\begin{axis}[
		ticks=none,
		domain=0:10,
		xmin=0, xmax=5,
		ymin=0, ymax=5,
		samples=10,
		axis y line=center,
		axis x line=middle,
		xticklabels= ,
		yticklabels=
		]
		\end{axis}
		
		
		\draw [fill=black] (A) circle (0.5pt) node [left] {};
		\draw [fill=black] (B) circle (0.5pt) node [left] {};
		\draw [fill=black] (C) circle (0.5pt) node [left] {};
		\draw [fill=black] (D) circle (0.5pt) node [left] {};
		\draw [fill=black] (3,5.5) circle (0.5pt) node [above]{$ (u_1 + v_1, u_2 +v_2) $};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{u}$};
		\draw [-latex, blue, very thick] (C) -- (D)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{v}$};
		
		\draw [-latex, blue, very thick, dotted] (B) -- (3, 5.5)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{v}$};
		
		\draw [-latex, red, very thick] (A) -- (3, 5.5)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{u} + \vec{v}$};
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Kann auch genauso in den Nullpunkt verschoben werden.
	
	\subsection{Satz (weitere Rechenregeln für Vektoren)} \label{satz1.4} Die Vektoren im $ \mathbb{R}^2, \; \mathbb{R}^3 $ erfüllen die Rechenregeln einer sogenannten abelschen Gruppe (Niels Henrik Abel). \\
	Seien $ P,Q,R $ Vektoren im $ \mathbb{R}^2, \; \mathbb{R}^3 $, dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $ (P + Q) + R = P + (Q + R) \hspace*{10pt}$ (Assoziativgesetz) 
		\item $ P + 0 = 0 + P = P \hspace{10pt} $ (0 = Nullvektor)
		\item $ P + (-1)\cdot P = 0 $
		\item $ P + Q = Q + P \hspace{10pt}$ (Kommutativgesetz)
	\end{enumerate}
	Statt $ -1 \cdot P $ schreibt man kurz: $ -P $ \\
	Statt $ P + (-Q) $ schreibt man kurz: $ P - Q $
	\paragraph{Beweis für 4.} Seien $ P = (p_1, p_2, p_3) $ und $ Q = (q_1, q_2, q_3) $ Vektoren im $ \mathbb{R}^3 $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	P + Q &= (p_1 + q_1, \; p_2 + q_2, \; p_3 + q_3) \\
	&= (q_1 + p_1, \; q_2 + p_2, \; q_3 + p_3) = Q + P \qquad \checkmark
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Satz (Rechenregeln für Vektoren und Zahlen)} \label{satz1.5} Für Vektoren $ P = (p_1, p_2, p_3), \; Q = (q_1, q_2, q_3) $ Vektoren im $ \mathbb{R}^3 $ und $ \lambda, \mu \in \mathbb{R} $ gilt: 
	\begin{enumerate}
		\item $ (\lambda + \mu) \cdot P = \lambda \cdot P + \mu \cdot P $
		\item $ \lambda \cdot (P + Q) = \lambda \cdot P + \lambda \cdot Q $
		\item $ (\lambda \cdot \mu) \cdot P = \lambda \cdot (\mu \cdot P) $
		\item $ 1 \cdot P = P $
	\end{enumerate}
	\paragraph*{Beweis für 2.}  Seien $ P = (p_1, p_2, p_3), \; Q = (q_1, q_2, q_3) $ Vektoren im $ \mathbb{R}^3 $ und $ \lambda \in \mathbb{R} $:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\lambda \cdot (P + Q) &= \lambda \cdot ((p_1 + q_1), \; (p_2 + q_2), \; (p_3 + q_3)) \\
	&= (\lambda \cdot (p_1 + q_1), \; \lambda \cdot (p_2 + q_2), \; \lambda \cdot (p_3 + q_3)) \\
	&= (\lambda \cdot p_1 + \lambda \cdot q_1), \; \lambda \cdot p_2 + \lambda \cdot q_2), \; \lambda \cdot p_3 + \lambda \cdot q_3)) \\
	&= (\lambda \cdot p_1, \; \lambda \cdot p_2, \; \lambda \cdot p_3) + (\lambda \cdot q_1, \; \lambda \cdot q_2, \; \lambda \cdot q_3) \\
	&= \dunderline{\lambda \cdot P + \lambda \cdot Q} \qquad \checkmark
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Beispiel: Diagonalen eines Parallelogramms halbieren einander} \label{bsp1.6}
	Ohne Beschränkung der Allgemeinheit (o.B.d.A) ist der linke untere Eckpunkt = 0.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (B) at (6,0);
		\coordinate (C) at (1,4);
		\coordinate (D) at (7,4);
		
		
		\draw [fill=black] (A) circle (0.5pt) node [left] {0};
		\draw [fill=black] (B) circle (0.5pt) node [left] {};
		\draw [fill=black] (C) circle (0.5pt) node [left] {};
		\draw [fill=black] (D) circle (0.5pt) node [left] {};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{a}$};
		\draw [black, thick] (C) -- (D)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{a}$};
		\draw [-latex, black, thick] (B) -- (D) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{b}$};
		\draw [black, thick] (A) -- (C)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{b}$};
		
		\draw [black, thick] (A) -- (D)node[pos=0.75,sloped,above] {$\vec{d_1}$};
		\draw [black, thick] (B) -- (C)node[pos=0.75,sloped,above] {$\vec{d_2}$};
		
		\coordinate [label=above:$N$] (M) at (intersection of A--D and B--C);
		\coordinate [label=below:$M$] (M) at (intersection of A--D and B--C);
		\fill [red] (M) circle (2 pt);
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Sei $ M $ der Mittelpunkt von $ d_1 $und $ N $ der Mittelpunkt von $ d_2 $. \\
	Zz.: $ M = N $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\overrightarrow{0M} &= \frac{a + b}{2} \\
	\overrightarrow{0N} &= a + \frac{-a + 2}{2} = a - \frac{a}{2} + \frac{b}{2} = \frac{a + b}{2}\\
	&\implies \overrightarrow{0M} = \overrightarrow{0N} \hspace{10pt} \text{also } M=N \qquad \checkmark
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Die Schwerlinien eines Dreiecks} \label{bsp1.7}
	Die Schwerlinien eines Dreieck schneiden einander in einem Punkt.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (B) at (6,1);
		\coordinate (C) at (4,4);
		
		\draw [fill=black] (A) circle (1pt) node [left] {0 = A};
		\draw [fill=black] (B) circle (1pt) node [right] {B};
		\draw [fill=black] (C) circle (1pt) node [above] {C};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{u}$};
		\draw [-latex, black, thick] (B) -- (C) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{v}$};
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (C)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{u+v}$};
		
		\draw [black, thick] (A) -- ($(6,1)!0.5!(4,4)$) {};
		\draw [black, thick] (B) -- ($(0,0)!0.5!(4,4)$) {};
		\draw [black, thick] (C) -- ($(0,0)!0.5!(6,1)$) {};
		
		\coordinate (Aa) at ($(6,1) !0.5! (4,4)$);
		\coordinate (Bb) at ($(0,0) !0.5! (4,4)$);
		\coordinate [label=above left:$A_1$] (A1) at (intersection of A--Aa and B--Bb);
		\coordinate [label={[label distance=0.15cm]80:$B_1$}] (B1) at (intersection of A--Aa and B--Bb);
		\coordinate [label=below right:$C_1$] (C1) at (intersection of A--Aa and B--Bb);
		
		\fill [red] (A1) circle (2 pt);
		\fill [red] (B1) circle (2 pt);
		\fill [red] (C1) circle (2 pt);
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	O.B.d.A.: $ A = 0 $. \\
	Seien $ A_1, B_1, C_1 $ diejenigen Punkte, welche die von $ A,B,C $ ausgehende Schwerlinie im Verhältnis 2:1 aufteilen.\\
	Z.z.: $ A_1 = B_1 = C_1 $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\overrightarrow{0A_1} &= \frac{2}{3} \cdot \left(u + \frac{v}{2}\right) = \frac{2\cdot u + v}{3}\\
	\overrightarrow{0B_1} &= u + \frac{2}{3} \cdot \left(-u + \frac{u + v}{2}\right) = u - \frac{2}{3}u + \frac{1}{3}(u+v) = \frac{2u + v}{3} \\
	\overrightarrow{0C_1} &= u + v + \frac{2}{3} \left(-(u + v) + \frac{u}{2} \right) = u + v - \frac{2}{3} \left(u + v + \frac{u}{3} \right) \\
	&= \frac{2\cdot u + v}{3}
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Daraus folgt nun, dass $ \overrightarrow{0A_1} = \overrightarrow{0B_1} = \overrightarrow{0C_1}$ was in weiterer Folge $ A_1 = B_1 = C_1 $ zeigt.
	
	\subsection{Definition Skalarprodukt} \label{def1.8} Sein $ U = (u_1, u_2, u_3) , V = (v_1, v_2, v_3)$ Vektoren im $ \rrr $.
	\[ U \cdot V = u_1v_1 + u_2v_2 + u_3v_3 \in \mathbb{R}\]
	heißt \textbf{Skalarprodukt} von $ U \text{ und } V$. Ist genauso auch in $ \rr $ definiert.
	
	\subsection{Satz (Norm eines Vektors)} \label{satz 1.9} Sei $ P = (p_1, p_2, p_3)  $ ein Vektor im $ \rrr $ mit $ \norm{P} $ (Norm von $ P $) wird die Länge von $ P $ bezeichnet. Es gilt:
	\[ \norm{P} = \sqrt{P \cdot P} \]
	\subsubsection*{Beweis:}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\draw[thick,->] (0,0,0) -- (6,0,0) node[anchor=north east]{$x$};
		\draw[thick,->] (0,0,0) -- (0,6,0) node[anchor=north west]{$z$};
		\draw[thick,->] (0,0,0) -- (0,0,-6) node[anchor=south]{$y$};
		
		\coordinate (N) at (0,0,0);
		\coordinate (p1) at (3,0,0);
		\coordinate (p2) at (0,0,-3);
		\coordinate (p3) at (0,4,0); 
		\coordinate [label=right:\text{$ (p_1,p_2) $}] (p1p2) at (3,0,-3);
		\coordinate [label=above:\text{$ (p_2,p_3) $}] (p2p3) at (0,4,-3);
		\coordinate [label=right:\text{$ (p_1,p_2,p_3) $}] (p1p2p3) at (3,4,-3);
		
		\draw[black, dotted] (p2) -- (3,0,-3) node {};
		\draw[black, dotted] (p1) -- (3,0,-3) node {};
		\draw[black, dotted] (p1p2) -- (p1p2p3) node{};
		\draw[black, dotted] (p3) -- (p2p3) node{};
		\draw[black, dotted] (p2p3) -- (p1p2p3) node{};
		
		\fill [red] (p2) circle (2 pt);
		\fill [red] (p1) circle (2 pt);
		\fill [red] (p3) circle (2 pt);
		\fill [red] (p1p2) circle (2 pt);
		\fill [red] (p2p3) circle (2 pt);
		\fill [red] (p1p2p3) circle (2 pt);
		
		\draw[red, -latex] (0,0,0) -- (p1p2) node[pos=0.5,sloped,above] {};
		\draw[blue, -latex] (0,0,0) -- (p1p2p3) node[pos=0.5,sloped,above] {$P$};
		
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = N--p2--p1p2};
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = p1p2--p1--N};	
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = p1p2p3--p1p2--p2};	
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = p3--p2p3--p1p2p3};		
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Nach Pythagoras gilt:
	\[ \norm{p_1,p_2} = \sqrt{p_1^2 + p_2^2}\]
	Nochmals Pythagoras ergibt:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\norm{P} &= \sqrt{\left(\sqrt{p_1^2 + p_2 ^2}\right)^2 + p_3 ^2} = \sqrt{p_1^2 + p_2 ^2 + p_3 ^2} \\
	P \cdot P = p_1^2 + p_2 ^2 + p_3 ^2
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Satz (Eigenschaften der Norm)} \label{satz1.10}
	Seien  $ P,Q $ Vektoren im $ \rrr, \; \lambda \in \mathbb{R} $. Dann gilt
	\begin{enumerate}
		\item $ \norm{\lambda \cdot P} = \abs{\lambda} \cdot \norm{P} $ 
		\item Falls $ P \neq 0 $, dann hat $ \frac{1}{\norm{P}} \cdot P $ die Norm 1 und hat dieselbe Richtung wie $ P$ (Normierung auf 1).
		\item $ \norm{P + Q} \leq \norm{P} + \norm{Q} $ (Dreiecksungleichung)
	\end{enumerate}
	\subsubsection*{Beweis für 2.} 
	\[ \norm{\frac{1}{\norm{P}}} = \abs{\frac{1}{\norm{P}}} \cdot \norm{P} = \frac{1}{\norm{P}} \cdot \norm{P} = 1  \]
	Wegen $ P \neq 0 $ ist $ \norm{P} = \sqrt{p_1^2 + p_2 ^2 + p_3 ^2} > 0 $.
	
	\subsection{Satz (Rechenregeln für das Skalarprodukt)} \label{satz1.11} 
	Für die Vektoren $ u,v,w \text{im } \rrr, \; \lambda \in \mathbb{R} $ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $ u \cdot (v + w) = u \cdot v + u \cdot w $
		
		\item $ (\lambda \cdot u) \cdot v = \lambda \cdot (u \cdot v) $
		
		\item $ u \cdot v = v \cdot u \hspace{15pt} $ (Kommutativgesetz)
	\end{enumerate}
	\subsubsection*{Bewies für 2.}
	$ u = (u_1, u_2, u_3), \; v = (v_1, v_2, v_3) $ \\
	$ \lambda \cdot u = (\lambda u_1, \lambda u_2, \lambda u_3) $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	(\lambda \cdot u) \cdot v &= (\lambda u_1) \cdot v_1 + (\lambda u_2) \cdot v_2 + (\lambda u_3) \cdot v_3 \\
	&= \bigg(\lambda(u_1v_1), \; (\lambda(u_2v_2), \;(\lambda(u_3v_3)\bigg) \\
	&= \lambda \cdot ((u_1v_1), \; (u_2v_2), \; (u_3v_3)) \\
	&= \lambda \cdot (u \cdot v)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Satz (Vektoren und Winkel)} \label{satz1.12} Ist $ \alpha $ der von Vektoren $ P,Q \text{ im } \rrr $ eingeschlossene Winkel, dann gilt:
	\begin{enumerate}
		\item \[ \text{cos}(\alpha) = \frac{P \cdot Q}{\norm{P} \cdot \norm{Q}} \]
		\item $ P $ und $ Q $ sind genau dann orthogonal $ (P \perp Q) $, wenn $ P \cdot Q = 0 $.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (2,4);
		\coordinate (B) at (4,0);
		\coordinate (N) at (0,0);
		
		\draw [-latex, black, thick] (0,0) -- (A) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{P}$};
		\draw [-latex, black, thick] (0,0) -- (B) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{Q}$};
		
		\pic [draw, ->, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = B--N--A};
		
		\end{tikzpicture}\\
		$ \alpha $ ist immer innen $ \implies 0 \leq \alpha \leq 180.$ 
	\end{center}
	
	\subsubsection*{Beweis für 1} Mithilfe des Konsinussatzes
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (2,4);
		\coordinate (B) at (4,-0.5);
		\coordinate (N) at (0,0);
		
		\draw [black, thick] (N) -- (A) node[pos=0.5,sloped,above] {$b$};
		\draw [black, thick] (N) -- (B) node[pos=0.5,sloped,below] {$c$};
		\draw [black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5,sloped,above] {$a$};
		
		\pic [draw, ->, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = B--N--A};
		
		\end{tikzpicture}\\
		Es gilt: $ a^2 = b^2 + c^2 - 2ab\cdot \text{cos}(\alpha) $.
	\end{center}
	Für den Beweis wird angenommen: $ a = -Q + P, \; b = P, \; c = Q $. Das heißt:
	\[ \norm{P - Q}^2 = \norm{P}^2 + \norm{Q}^2 - 2\cdot \norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \text{cos}(\alpha) \]
	Weiters gilt:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\norm{P - Q}^2 &= (P - Q) \cdot (P - Q) \\
	\norm{P}^2 &= P \cdot P \\
	\norm{Q}^2 &= Q \cdot Q
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Daraus ergibt sich nun
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	(P - Q) \cdot (P - Q) &\equal{Satz \ref{satz1.11}} P \cdot P - P \cdot Q - Q \cdot P + Q \cdot Q \\
	&\equal{$P\cdot Q = Q \cdot P$} \norm{P}^2 - 2\cdot P \cdot Q + \norm{Q}^2
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Das heißt
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\norm{P}^2 - 2\cdot P \cdot Q + \norm{Q}^2 &=  \norm{P}^2 + \norm{Q}^2 - 2\cdot \norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \text{cos}(\alpha) \\
	P \cdot Q &= \norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \text{cos}(\alpha)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Damit kann man nun auch den Winkel $ \alpha $ berechnen:
	\[ \alpha = \text{cos}^{-1}\left(\frac{P \cdot Q}{\norm{P}\cdot \norm{Q}}\right) \]
	
	\subsubsection*{Beweis für 2} $ P \perp Q $ genau dann, wenn $ \alpha = 90\degree $ (cos(90°) = 0)
	\[ 0 = \frac{P \cdot Q}{\underbrace{\norm{P}}_{\neq 0} \cdot \underbrace{\norm{Q}}_{\neq 0}} \hspace{15pt} \text{somit } P \cdot Q = 0 \]
	
	\subsection{Beispiele} \label{bsp1.13} Für $ P = (1,1), \qquad Q = (-1,3) $. Dieselben Sätze gelten auch im $ \rr $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	P \cdot Q &= 1\cdot (-1) + 1 \cdot 3 = 2 \\
	\norm{P} &= \sqrt{1^2 + 1^2} = \sqrt{2} \\
	\norm{Q} &= \sqrt{(-1)^2 + 3^2} = \sqrt{10} \\
	\cos(\alpha) &= \frac{2}{\sqrt{2} \cdot \sqrt{10}} \\
	\alpha &= \cos^{-1}\left(\frac{1}{\sqrt{10}}\right) \approx 50.76\degree
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection*{Vektorprodukt (Kreuzprodukt) von Vektoren}
	\textbf{Wichtig:} Das Kreuzprodukt ist im $ \rr $ \textbf{nicht} definierbar. \\
	$ P \times Q $ ist wieder ein Vektor im $ \rrr $
	\subsubsection*{Determinante}
	Seien $ a,b,c,d \in \mathbb{R} $, dann gilt:
	\[ \det\begin{pmatrix}
	a & b \\
	c & d
	\end{pmatrix} = ad - bc\]
	Seien $ P = (p_1, p_2, p_3), \; Q = (q_1, q_2, q_3) $ im $ \rrr $. 	
	\subsubsection*{1. Komponente}
	\[ \begin{pmatrix}
	p_1 & p_2 & p_3 \\
	q_1 & q_2 & q_3
	\end{pmatrix} \hspace{20pt} \det \begin{pmatrix}
	p_2 & p_3 \\
	q_2 & q_3
	\end{pmatrix} = p_2 q_3 - p_3 q_2\] 
	
	\subsubsection*{2. Komponente}
	\[ \begin{pmatrix}
	p_1 & p_2 & p_3 \\
	q_1 & q_2 & q_3
	\end{pmatrix} \hspace{20pt} -\det \begin{pmatrix}
	p_1 & p_3 \\
	q_1 & q_3
	\end{pmatrix} = -(p_1 q_3 - p_3 q_1)\] 
	
	\subsubsection*{3. Komponente}
	\[ \begin{pmatrix}
	p_1 & p_2 & p_3 \\
	q_1 & q_2 & q_3
	\end{pmatrix} \hspace{20pt} \det \begin{pmatrix}
	p_1 & p_2 \\
	q_1 & q_1
	\end{pmatrix} = p_1 q_2 - p_2 q_1\] 
	
	\subsection{Definition Vektorprodukt}\label{def1.14}
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	P \times Q &:= \left(\det \begin{pmatrix}
	p_2 & p_3 \\
	q_2 & q_3
	\end{pmatrix}, \; -\det \begin{pmatrix}
	p_1 & p_3 \\
	q_1 & q_3
	\end{pmatrix}, \; \det \begin{pmatrix}
	p_1 & p_2 \\
	q_1 & q_1
	\end{pmatrix} \right)\\
	&= \bigg(p_2 q_3 - p_3 q_2, \; -(p_1 q_3 - p_3 q_1), \; p_1 q_2 - p_2 q_1\bigg)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Satz (Orthogonalität und Vektorprodukt)} \label{satz1.15}
	\[ P \times Q \perp P \text{ und } P \times Q \perp Q \]
	
	\subsubsection*{Beweis}
	Nach Satz \ref{satz1.12} ist zu zeigen: 
	\[ P \cdot P \times Q = Q \cdot P \times Q = 0 \]
	Für $ P \cdot P \times Q $ gilt:
	\[ P \cdot P \times Q = p_1(p_2q_3 - q_2p_3) + p_2(q_1p_3 - p_1p_3) + p_3(p_1q_2 - p_2q_1) = 0\] 
	Das ganze funktioniert genauso umgekehrt. \\
	\noindent
	Richtung von $ P \times Q $: $ P \times Q $ seht normal auf die von $ P,Q $ aufgespannte Ebene. Daher kann es nur 2 Möglichkeiten geben: \textit{nach oben} oder \textit{nach unten}. \\
	Es gilt die "Rechtsschraubregel": Wenn eine von $ P,Q $ aufgespannte Ebene senkrecht stehende Schraube von $ P $ \textbf{nach} $ Q $ gedreht wird, dann bewegt sie sich in die Richtung von $ P \times Q $.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (2,2.5);
		\coordinate (B) at (4,0);
		\coordinate (N) at (0,0);
		\coordinate [label=above:\text{$ P \times Q $}] (PQ) at (0,3.5);
		\draw [-latex, black, thick] (0,0) -- (A) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{Q}$};
		\draw [-latex, black, thick] (0,0) -- (B) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{P}$};
		\draw [-latex, black, thick] (N) -- (PQ) node{};
		\draw[-latex, red] (B) to [bend right=50] node{} (A);
		
		\end{tikzpicture}
		\hspace{3cm}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (2,2.5);
		\coordinate (B) at (4,0);
		\coordinate (N) at (0,0);
		\coordinate [label=below:\text{$ P \times Q $}] (PQ) at (0,-3.5);
		
		\draw [-latex, black, thick] (0,0) -- (A) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{Q}$};
		\draw [-latex, black, thick] (0,0) -- (B) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{P}$};
		\draw [-latex, black, thick] (N) -- (PQ) node{};
		
		\draw[-latex, red] (A) to [bend right=-50] node{} (B);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Stets gilt: $ P \times Q = -Q \times P $.
	
	\subsection{Satz (Fläche von zwei Vektoren)} \label{satz1.16}
	$ \norm{P \times Q} = $ Fläche des von $ P,Q $ aufgespannten Parallelogramms.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (B) at (4,0);
		\coordinate (C) at (1,3);
		\coordinate (D) at (5,3);
		
		
		\draw [fill=black] (A) node [left] {0};
		\draw [fill=black] (B) node [left] {};
		\draw [fill=black] (C) node [left] {};
		\draw [fill=black] (D) node [left] {};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{P}$};
		\draw [black, thick] (C) -- (D)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{P}$};
		\draw [-latex, black, thick] (B) -- (D) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{Q}$};
		\draw [black, thick] (A) -- (C)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{Q}$};
		
		\pic [draw, ->, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = B--A--C};			
		\end{tikzpicture}\\
		$ = \norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \sin(\alpha) $, wobei $ \alpha $ von $ P $ und $ Q $ eingeschlossen wird.
	\end{center}
	\subsubsection*{Beweis}
	Für alle Vektoren $ P,Q $ gilt $ \norm{P \times Q}^2 = \norm{P}^2 \cdot \norm{Q}^2 - (P \cdot Q)^2$.
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\norm{P \times Q} &= (P \times Q) \cdot (P \times Q) = (p_2q_3 - p_3q_2)^2 + (q_1p_3 - p_1q_3)^2 +(p_1p_2 - p_2q_1)^2 \\
	\norm{P}^2 \cdot \norm{Q}^2 - (P \cdot Q)^2 &= (p_1^2 + p_2^2 + p_3^2)^2 (q_1^2 + q_2^2 + q_3^2)^2 - (p_1q_1 + p_2q_2 + p_3q_3)^2
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Wenn man diese Ausdrücke ausmultipliziert, erhält man dasselbe Ergebnis.\\
	Aus Satz \ref{satz1.12} wissen wir: $ P \cdot Q = \norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \cos(\alpha) $. Das heißt
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\norm{P \times Q}^2 &= \norm{P}^2 \cdot \norm{Q}^2 - (P \cdot Q)^2 = \norm{P}^2 \cdot \norm{Q}^2 - \norm{P}^2 \cdot \norm{Q}^2 \cdot \underbrace{\cos^2(\alpha)}_{1-\sin^2(\alpha)} \\
	&= \norm{P}^2 \cdot \norm{Q}^2 \cdot \sin^2(\alpha)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Daraus ergibt sich
	\[ \norm{P \times Q} = \norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \underbrace{\abs{\sin(\alpha)}}_{\sin(\alpha) \text{ weil } 0 \leq \alpha \leq 180)} \]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (B) at (6,0);
		\coordinate (C) at (3,4);
		\coordinate (D) at (9,4);
		\coordinate (E) at (3,0);
		
		
		\draw [fill=black] (A) node [left] {0};
		\draw [fill=black] (B) node [left] {};
		\draw [fill=black] (C) node [left] {};
		\draw [fill=black] (D) node [left] {};
		\draw (4,1) node[above] {$I$};
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (B) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{P}$};
		\draw [black, thick] (C) -- (D)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{P}$};
		\draw [-latex, black, thick] (B) -- (D) node[pos=0.5,sloped,below] {$\vec{Q}$};
		\draw [black, thick] (A) -- (C)node[pos=0.5,sloped,above] {$\vec{Q}$};
		
		\draw [black, thick, dotted] (C) -- (B)node[] {};
		\draw [black, thick, dotted] (C) -- (3,0)node[pos=0.5,right] {$h$};
		
		\pic [draw, ->, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = B--A--C};		
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = C--E--A};		
		\end{tikzpicture}\\
		Weiters gelten:
		\[ \sin(\alpha) = \frac{h}{\norm{Q}}, \qquad h = \norm{Q} \cdot \sin(\alpha) \]
	\end{center}
	Die Fläche von $ I $ lässt sich nun folgendermaßen berechnen:
	\[ I = \frac{\norm{P} \cdot h}{2} = \frac{\norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \sin (\alpha)}{2} \]
	Für das ganze Parallelogramm multipliziert man die Fläche des Dreiecks mit 2 \\
	$ \implies \text{Fläche = }\norm{P} \cdot \norm{Q} \cdot \sin(\alpha) $.\\
	Wir wissen auch, wenn $ P \neq 0 $ und $ Q \neq 0 $, gilt $ P \cdot Q = 0 $, wenn $ P \perp Q $. Nun stellt sich die Frage, für welches $ P,Q $ gilt: $ P \times Q = 0 $
	
	\subsection{Satz (Parallelität von Vektoren)} \label{satz1.17}
	Für $ P \neq 0 $ und $ Q \neq 0 $, gilt $ P \times Q = 0 $, wenn $ P $ und $ Q $ zu einander parallel sind. Das heißt
	\[ \exists \lambda \in \mathbb{R} \text{ sodass } Q = \lambda \cdot P \]
	
	\subsubsection*{Beweis}
	$ P \times Q = 0 $ genau dann, wenn $ \underbrace{\norm{P}}_{\neq 0} \cdot \underbrace{\norm{Q}}_{\neq 0} \cdot \sin(\alpha) $ der Winkel $ \alpha $ 0 oder 180° hat.
	
	\subsection*{Beschreibung geometrischer Objekte mit Vektoren}
	\subsection{Geradengleichung} \label{1.18}
	Seien $P,Q$ Punkte $ \in \rrr $ (oder $ \rr $). \\
	$ \overrightarrow{PQ} = Q - P $ heißt \textbf{Richtungsvektor} der Geraden durch $ P,Q $.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (P) at (-3,1);
		\coordinate (Q) at (-2,4);
		\coordinate (X) at (-2.5, 2.5);
		
		\draw [fill=black] (A) circle (2pt) node [right] {0};
		\draw [fill=black] (P) circle (2pt) node [left] {$P$};
		\draw [fill=black] (Q) circle (2pt) node [left] {$Q$};
		
		\zeichneGerade{-3}{1}{-2}{4}{-3.5}{-1.5} 
		\draw [-latex, very thick, red] (P) -- (Q) node[pos=0.5,sloped,above] {$\overrightarrow{PQ}$};
		\draw [-latex, thick, gray, dotted] (A) -- (P)node[pos=0.5,sloped,above] {$\overrightarrow{0P}$};
		\draw [-latex, thick, black, dotted] (-2,2) -- (-0.5, 1.5) node[pos=0.5,sloped,above] {$\lambda \cdot \overrightarrow{PQ} $};
		\draw [fill=black] (X) circle (2pt) node [right] {$x$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Sei $ x $ ein beliebiger Punkt der Gerade. D.h. $ x = \overrightarrow{0P} + \lambda \cdot \overrightarrow{PQ} $. \\
	Somit ist $ g = \{(x,y,z) \in \rrr (\text{oder } \rr) \; | \; (x,y,z) = \overrightarrow{0P} + \lambda \cdot \overrightarrow{PQ}\} $ Punktrichtungsform von $ g $.
	
	\subsection{Ebenengleichung} \label{1.19}
	Seien $ P,Q,R $ Punkte $ \in \rrr, \; \overrightarrow{PQ} = Q - P, \; \overrightarrow{PR} = R - P$. \\
	Sie spannen eine Ebene auf (Richtungsvektoren der Ebene).\\
	Weiters sei $ x $ ein beliebiger Punkt der Ebene.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (-1,0);
		\coordinate (B) at (7,0);
		\coordinate (C) at (2,5);
		\coordinate (D) at (9.5,5);
		\coordinate (N) at (4,-1);
		
		\coordinate (P) at (3,1);
		\coordinate (Q) at (2.0,3.5);
		\coordinate (R) at (5.5, 2.5);
		\coordinate (X) at (4, 3.5);
		
		\draw (N) node[right] {0 Nullpunkt};
		\draw [fill=black] (P) circle (2pt) node[below left] {$P$};
		\draw [fill=black] (Q) circle (2pt) node[below left] {$Q$};
		\draw [fill=black] (R) circle (2pt) node[below right] {$R$};
		\draw [fill=black] (X) circle (2pt) node[left] {$x$};
		
		\draw [black, thick] (A) -- (B);
		\draw [black, thick] (C) -- (D);
		\draw [black, thick] (B) -- (D);
		\draw [black, thick] (A) -- (C);
		
		\draw [-latex, thick, gray, dotted] (N) -- (P) node[pos=0.4,sloped,below] {$\overrightarrow{0P} $};
		\draw [-latex, thick, black] (P) -- (R) node[pos=0.5,sloped,below] {$\lambda \cdot \overrightarrow{PR} $};
		\draw [-latex, thick, black] (P) -- (Q) node[pos=0.5, left] {$\mu \cdot \overrightarrow{PQ} $};
		\draw [-latex, thick, red] (P) -- (X) node[pos=1, above] {$\lambda \cdot \overrightarrow{PR} + \mu \cdot \overrightarrow{PQ}$};
		
		\zeichneGerade{3}{1}{5.5}{2.5}{2}{6.5}
		\zeichneGerade{3}{1}{2}{3.5}{1.5}{2.5}
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	$ \overrightarrow{0X} = \overrightarrow{0P} + \lambda \cdot \overrightarrow{PR} + \mu \cdot \overrightarrow{PQ}$ heißt \textbf{Punktrichtungsform der Ebene} 
	\begin{center}
		$ \mathcal{E} = \{ (x,y,z) \in \rrr \; | \; (x,y,z) = \overrightarrow{0P} + \lambda \cdot \overrightarrow{R - P} + \mu \cdot \overrightarrow{Q - P} \text{ für ein }\lambda, \mu \in \mathbb{R} \} $.
	\end{center} 
	
	\subsection{Gleichungsform einer Ebene $\eps$} \label{1.20}
	Sei $ N $ der Normalvektor auf $ \eps, \; P \in \eps $ ein fest gewählter Punkt und $ x \in \eps $ ein beliebiger Punkt auf $ \eps $.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (B) at (6,0);
		\coordinate (C) at (3,4);
		\coordinate (D) at (9,4);
		\coordinate (P) at (3.5, 1);
		\coordinate (X) at (5.5, 3);
		\coordinate (N) at (3.5, 5);
		
		\draw [black, thick] (A) -- (B) node {};
		\draw [black, thick] (C) -- (D) node {};
		\draw [black, thick] (B) -- (D) node {};
		\draw [black, thick] (A) -- (C) node {};
		
		\draw [fill=black] (X) circle (2pt) node[left] {$x$};
		\draw [fill=black] (P) circle (2pt) node[left] {$P$};
		
		\draw [-latex, gray, thick] (P) -- (X) node {};
		\draw [-latex, black, thick] (P) -- (N) node[pos=0.5,right] {$N$};
		
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = X--P--N};		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Dann gilt $ N \perp (X - P) $ d.h. $ N \cdot (X - P) = 0 $ \\
	d.h. $ \hspace{20pt} \eps = \{x \in \rrr \; | \; N \cdot (x - P) = 0 \} $ \\
	Sei z.B. $ N = (a,b,c), \; P = (p_1, p_2, p_3) \in \eps $ fix gewählt, $ (x,y,z) \in \eps $ beliebig. Dann gilt: 
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	0 &= (a,b,c) \cdot (x-p_1, y - p_2, z - p_3) \\
	&= a(x-p_1) + b(y - p_2) + c(z - p_3)
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Somit $ ax + by + cz = \underbrace{ap_1 + bp_2 + cp_3}_{:= \; e \text{ fixer Wert, weil P fix ist}} $.
	\begin{center}
		\textbf{ Ebenengleichung } $ \eps = \{(x,y,z) \in \rrr \; | \; ax + by + cz = e \} $
	\end{center}
	
	\subsection{Beispiele} \label{bsp1.21}
	Wie lautet die Gleichung einer Ebene $ \eps $?
	\[ \eps = \{(x,y,z) \in \rrr \; | \; (x,y,z) = (4,-2,1) + \lambda(2,2,1) + \mu(-1,1,3), \lambda, \mu \in \mathbb{R} \} \]
	Fixpunkt: (4,-2,1) \\
	Richtungsvektoren der Ebene: (2,2,1), (-1,1,3)
	\[ (2,2,1) \times (-1,1,3)  = \left(\det \begin{pmatrix}
	2 & 1 \\
	1 & 3
	\end{pmatrix}, \; -\det \begin{pmatrix}
	2 & 1 \\
	-1 & 3
	\end{pmatrix}, \; \det \begin{pmatrix}
	2 & 2 \\
	-1 & 1
	\end{pmatrix} \right)  = (5,-7,4) \]
	Daraus ergibt sich:
	\[ (5,-7,4) \perp (2,2,1), \; (5,-7,4) \perp (-1,1,3) \]
	\textbf{Ebenengleichung: } 
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	5x - 7y + 4z = e = (5,-7,4) \cdot \overbrace{(4,-2,1)}^{\in \; \eps, \; \lambda = \mu = 0} = 20 + 14 + 4 = 38 \\
	\implies \eps = \{(x,y,z) \in \rrr \; | \; 5x - 7y + 4z = 38  \}
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	
	\subsection{Beispiel: Punktrichtungsform der Ebene berechnen} \label{bsp1.22}
	\[ \eps = \{(x,y,z) \in \rrr \; | \; x - y + 2z = 1  \} \]
	Suche 3 nicht kollineare\footnote{sind nicht auf einer Gerade} Punkte auf $ \eps $. \\
	Seien $ P = (0,1,1) \in \eps, \; Q = (1,0,0) \in \eps, \; R = (2,1,0) \in \eps  \} $. Daraus ergeben sich die Vektoren $ \overrightarrow{PQ} = Q - P = (1,-1,-1) $ und $ \overrightarrow{PR} = R - P = (2,0,-1) $.\\
	Daraus ergibt sich für $ \eps $:
	\[ \eps = \{(x,y,z) \in \rrr \; | \; (x,y,z) = (0,1,1) + \lambda(1,-1,-1) + \mu (2,0,-1), \; \lambda, \mu \in \mathbb{R} \} \]
	\\
	Gegeben sind zwei Vektoren  $ Q,R  \text{im } \rrr$ oder $ \rr $
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (-3,0);
		\coordinate (R) at (-1,3);
		\coordinate (Q) at (1,0);
		\coordinate (P) at (-1,0);
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (R) node [pos=0.5, left] {$R$};
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (Q) node [pos=0.75, below] {$Q$};
		\draw [gray, dotted] (R)--(P) node[pos=0.5, right] {$R - P$};
		
		\pic [draw, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = P--A--R};
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = R--P--A};		
		
		\draw [-latex, red, very thick] (A)--(P) node [pos=0.5, below] {$P$};
		\end{tikzpicture} 
		\hspace{3cm}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (2,0);
		\coordinate (R) at (0,3);
		\coordinate (Q) at (7,0);
		\coordinate (P) at (0,0);
		
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (R) node [pos=0.5, right] {$R$};
		\draw [-latex, black, thick] (A) -- (Q) node [pos=0.5, below] {$Q$};
		\draw [gray, dotted] (R)--(P) node[pos=0.5, left] {$R - P$};
		
		\pic [draw, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = Q--A--R};
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = A--P--R};		
		
		\draw [-latex, red, very thick] (A)--(P) node [pos=0.5, below] {$P$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Bei der linken Grafik ist $ \alpha $ spitz und bei der rechten stumpf, wobei der Vektor $ P $ \textbf{Orthogonalprojektion} von $ R $ auf $ Q $ heißt.
	
	\subsection{Satz (Berechne Orthogonalprojektion)} \label{satz1.23}
	Es gilt: 
	\[ P = \underbrace{\left(\frac{R \cdot Q}{\norm{Q}^2}\right)}_{\in \; \mathbb{R}} \cdot Q.  \]
	Außerdem gilt:
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\norm{P} &= \frac{\abs{R \cdot Q}}{\norm{Q}} = \frac{\norm{R} \cdot \norm{Q} \cdot \abs{\cos(\alpha)}}{\norm{Q}} \\
	&= \norm{R} \cdot \abs{\cos (q)}
	\end{aligned}
	\end{equation*} 
	
	\subsubsection*{Beweis}
	$ P $ ist parallel zu $ Q $, d.h. es gibt ein $ \lambda \in \mathbb{R} $ mit $ P = \lambda \cdot Q $.
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	R = P + (R - P), \quad R \cdot Q &= (P + (R - P)) \cdot Q \\
	&\equal{Satz \ref{satz1.12}} P \cdot Q + \overbrace{(R - P) \cdot Q}^{=\;0 \text{ weil } R - P \perp Q}\\
	&=P \cdot Q = \lambda \cdot (Q \cdot Q) \\
	\implies \lambda &= \frac{P \cdot Q}{\norm{Q}^2} 
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	Für die $ \norm{P} $:
	\[ \norm{P} = \norm{Q \cdot \frac{R \cdot Q}{\norm{Q}^2}} \equal{Satz \ref{satz1.10}} \abs{\frac{R \cdot Q}{\norm{Q}^2}} \cdot \norm{Q} = \frac{\abs{R \cdot Q}}{\norm{Q}} \]
	
	\subsection{Beispiel} \label{bsp1.24}
	Seien $ R = (2,-1,3), \; Q = (4,-1,2) $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	R \cdot Q &= 15 \\
	\norm{Q} &= \sqrt{16 + 1 + 4} = \sqrt{21} \\
	P &= \frac{15}{21} \cdot \underbrace{(4,-1,2)}_{Q} = (\frac{20}{7}, \; -\frac{5}{9}, \; \frac{10}{7}) 
	\end{aligned}
	\end{equation*}
	\noindent
	Gegeben: Ebene $ \eps, \; x \in \rrr $ beliebig \\
	Gesucht: Kürzester Abstand von $ x $ zur Ebene $ \eps $.
	\subsection{Satz (kürzester Abstand vom Punkt zur Ebene)} \label{satz1.25}
	Sei $ \eps: \; ax + by + cz = e$, d.h. $ N = (a,b,c) \perp \eps $. \\
	Sei $ A = (x,y,z) $ ein fix gewählter Punkt der Ebene, dann gilt:
	\[ d = \frac{\abs{(X - A) \cdot N}}{\norm{N}} \]
	
	\subsubsection*{Beweis}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (B) at (6,0);
		\coordinate (C) at (3,3);
		\coordinate (D) at (9,3);
		\coordinate (a) at (3.5, 1);
		\coordinate (X) at (7, 3.5);
		\coordinate (N) at (3.5, 4.5);
		\coordinate (S) at (3.5, 3.5);
		
		\draw [black, thick] (A) -- (B) node {};
		\draw [black, thick] (C) -- (D) node {};
		\draw [black, thick] (B) -- (D) node {};
		\draw [black, thick] (A) -- (C) node {};
		
		\draw [fill=black] (X) circle (2pt) node[right] {$X$};
		\draw [fill=black] (a) circle (2pt) node[left] {$A$};
		
		\draw [-latex, gray, thick] (a) -- (X) node [pos=0.5, right] {$X - A$};
		\draw [-latex, black, thick] (a) -- (N) node[above] {$N$};
		\draw [gray, dotted] (X)--(S) node {};
		\draw [-latex, red, very thick] (a) -- (S) node [pos = 0.5, right] {$P$};
		
		\pic [draw, "$\cdot$", angle eccentricity=0.5] {angle = a--S--X};		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Sei $ P $ die Orthogonalprojektion von $ X - A $ auf $ N $, dann gilt: $ d = \norm{P} $ \\
	Wegen Satz \ref{satz1.23} gilt: 
	\[ d = \norm{P} =  \frac{\abs{(X - A) \cdot N}}{\norm{N}} \] \\
	\noindent
	Sei $ X = (p_1, p_2, p_3), \; A =(x,y,z), \; X-A = (p_1 - x, p_2 - y, p_3 - z)  $
	\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	\frac{\abs{(X - A) \cdot N}}{\norm{N}} &= \frac{a(p_1 - x) + b(p_2 - y) + c(p_3 - z)}{\sqrt{a^2 + b^2 + c^2}} \\
	&= \frac{(ap_1 + bp_2 + cp_3) - (ax + by +cz)}{\sqrt{a^2 + b^2 + c^2}} \\
	&= \frac{ap_1 + bp_2 + cp_3 - e}{\sqrt{a^2 + b^2 + c^2}}
	\end{aligned}
	\end{equation*}
\end{document}